---
title: "顕子とあきら"
---

## 顕子とあきら {#akiko-and-akira}

さて、奥平あきらが清原久雄の恋人&#x2060;・大徳寺顕子を演じた、実際の『鹿鳴館』の上演に触れていこう。
{:.first}

『鹿鳴館』の登場人物のほとんどがそうであるように、顕子は、日本の貴族の一員である。侯爵夫人である母は、明治初期に制定された日本の貴族ヒエラルキ&#x2060;ー（華族）の中で二番目に高い階級である、侯爵の妻である。

このように、顕子の社会的地位はあきらより遥かに高いように思われるが、あきらの祖先の少なくとも何人かは、同じように高貴な生まれであ&#x2060;った可能性があることは、注目に値するであろう。奥平姓は、徳川幕府を開いた一連の戦いで徳川家康や織田信長と戦&#x2060;った大名、奥平信昌と同じ姓である。徳川は長女を奥平家に嫁がせたので、あきらは日本の歴史上最も影響力のある人物の子孫である可能性がある。

また、顕子は『鹿鳴館』では最も若い登場人物である。作中で年齢は書かれていないが、16、17歳くらいであろうかと推測でき、これは言い換えるとあきら自身と同じ年齢である。舞台は1886年であるため、あきらが「平成の少女」であるのと同じように、顕子は「明治の少女」であり、新しい時代に生まれ、それ以前の時代を知らない―劇中の他の登場人物とは対照的な存在となる。

それゆえ、顕子が明治の新しい精神に最も調和している人物であり、伝統的な日本よりも西欧に目を向けている最たる人物であることは、偶然ではない。母親が言うように、「（顕子は）過激なことが好き」なのだ。久雄は、その「過激なこと」の一つであり、「下々の男ではありませんけれど、その人たちの味方」なのである。顕子と久雄の出会いは、見合いではなく、「チ&#x2060;ャリネの曲馬」のサ&#x2060;ーカス公演で、母が落としたヨ&#x2060;ーロ&#x2060;ッパ製の手提げ鞄を久雄が拾&#x2060;ってくれたことから始ま&#x2060;った&#x2060;[^04-04-01]。

[^04-04-01]: Mishima, *Rokumeikan*, 9--10.

この鹿鳴館の夜、顕子は父の許しが得られ次第（あるいは、もし得られたら？）、母の計らいのもと、久雄と朝からヨ&#x2060;ーロ&#x2060;ッパ旅行に出かけ、日本を発つ計画を立てる。顕子の母親が夫婦に同行するつもりなのかどうかは不明である。もしそうでなければ、これは顕子にと&#x2060;って、社会的規範との決定的な決裂となることであろう：見合い結婚を拒否し、愛のために結婚するだけでなく、夫でも父親でもない男性と二人きりで旅行するのである。同様に、あきらは、ふみとレズビアンの関係へと入る姿を思い描くことで、現代日本の社会的規範を自ら破ることを考えているのである。

社会的規範を蔑ろにすることで、顕子は母親や友人たちから非難されることはなく、むしろ支持される。彼らは、「この新しい、すてきな時代」を、ち&#x2060;ょうど顕子の母の友人が「何百年ぶりで女たちが日の目を見ることのできたこの時代」と呼ぶように、皆歓迎しているようだ。顕子の母が朝子に久雄との面会を求めたのは、顕子を助けるためであり、この劇の発端となる出来事である。この母親は、『青い花』作中（『青い花』(5) p. 90 / *SBF*, 3:92）で引用されているように、「私は新時代をこの娘が存分に生きてほしいと思&#x2060;っていますの、私が生きられなか&#x2060;った人生を」と語&#x2060;っている&#x2060;[^04-04-02]。同じように、あきらの友人たちも、あきらの「新しい時代」を応援してくれるであろう。あきらは最初、そうはならないのではないかと不安が&#x2060;ってはいるけれど…。

[^04-04-02]: Mishima, *Rokumeikan*, 8--9.

あきらとあきらの演じたキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーの類似性の話を続けると、少し捻りがあるものの、名前もよく似ている：顕子の名前は女の子の名前によく使われる「～子」であるのに対し、あきらの名前は（ウ&#x2060;ィキペデ&#x2060;ィアが正しければ）男性によく使われる名前である（例えば、映画監督の黒澤明など）。志村がこの名前を選んだのは、とりわけ顕子という名と呼応させながら、日本社会が歴史的に女性に課してきた厳格さを、あきらがいかに顕子以上に打ち破&#x2060;ってい&#x2060;ってくれる可能性があるかを強調するためだ&#x2060;ったのかもしれない&#x2060;[^04-04-03]。

[^04-04-03]: あきらの名前については、吉屋信子の『屋根裏の二処女』に登場する、吉屋自身をモデルにしたと思われるキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ー、年下の未熟な女性の名前が「章子」であることも注目に値する。

最終的には結局、顕子の望みは叶わなか&#x2060;った。久雄は死に、朝子にできる最善のことは、顕子に生きることを勧めることだけである：「久雄はあなたのために死んだのではありません。ですからあなたが後をお追いになるのは無駄事です」と&#x2060;[^04-04-04]。この作品には、『青い花』のテ&#x2060;ーマと同じように、あきらとその仲間たちへのメ&#x2060;ッセ&#x2060;ージが込められている：人生の中には男性がいるかもしれない、でも、その男性に自分の存在を依存してはいけない。

[^04-04-04]: Mishima, *Rokumeikan*, 51.
